---
title: >-
    فصل ۱۷۵
---
# فصل ۱۷۵

<div class="n" id="bn1"><p>در عشق و غلبات آن عاشق باشرف و قدرتر است که معشوق، زیرا که اسم معشوق در عشق عاریت است و اسم عاشق حقیقی است و بحقیقت معشوق را نه سود است و نه زیان و اگر او را وقتی بعاشق میلی پدید آید و آن میل مفرط شود و نشانه کار گردد در آن حال از مرتبۀ معشوقی بدرجۀ عاشقی آید و آن هم از وی ساقط شود و آنچه پیش از وجود خلائق اسم محیی او پدید آمد یُحبُّهم برای اینست تا تبدل و تغیر در اوصاف و ذات قدیم گفته نشود و توهم آن نبود که از مرتبۀ معشوق بدرجه عاشقی آید و این سری بزرگ است:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>او از مرتبه خویش نگردد لیکن</p></div>
<div class="m2"><p>عاشق بود و عشق در او صف بود</p></div></div>